\incdir {inc5-mem}

\titreA {Gestion de la mémoire}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Introduction
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \titreB {Introduction}

\begin {frame} {Introduction}
    Comment :
    \begin {enumerate}
	\item faire cohabiter plusieurs processus en mémoire ?
	    \begin {itemize}
		\item ... tout en garantissant la sécurité des données
	    \end {itemize}
	\item attribuer de la mémoire à tous les processus ?
	    \begin {itemize}
		\item pas au même instant \implique swap
	    \end {itemize}
	\item exécuter des processus plus grands que la mémoire ?
	    \begin {itemize}
		\item pagination et mémoire virtuelle
	    \end {itemize}
    \end {enumerate}

    \bigskip

    Rappel : mécanisme matériel indispensable
    \begin {itemize}
	\item unité de gestion de mémoire
	    = memory management unit (MMU)
    \end {itemize}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Traduction d'adresses
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Traduction d'adresses}

\begin {frame} {Rappels -- Espace mémoire d'un processus}
    \begin {itemize}
	\item structure d'un fichier exécutable
	\item espace mémoire d'un processus
    \end {itemize}

    \begin{center}
	\fig {psmem-3} {.85}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Rappels -- Espace d'adressage d'un processus}
    Chaque processus doit disposer de son propre \alert{espace
    d'adressage}~:

    \begin {minipage} {.65\linewidth}

	Les programmes utilisent des adresses \alert{relatives} à
	l'espace d'adressage du processus

	\bigskip

	Exemple~:
	\begin{itemize}
	    \item si P1 accède à l'adresse \alert{logique}
		1234, il doit accéder à l'adresse \alert{physique} 4234

	    \item si P2 accède à l'adresse \alert{logique}
		1234, il doit accéder à l'adresse \alert{physique} 8234

	\end{itemize}

	\medskip

	\implique chaque processus a sa propre case 1234
    \end {minipage} %
    \hfill
    \begin {minipage} {.30\linewidth}
	\begin {center}
	    \fig {esp-adr} {}
	\end {center}
    \end {minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Traduction d'adresses -- Zorglub33-M}
    \begin {itemize}
	\item Traduction d'adresse et protection mémoire
	    \\
	    \implique nécessite un composant supplémentaire : MMU
	\item Exemple : Zorglub33-M (Zorglub33 avec MMU)
    \end {itemize}
    \begin{center}
	\fig {zorglub33m} {.95}
    \end {center}
\end {frame}


\begin {frame} {Traduction d'adresses -- Zorglub33-M}
    Traduction d'adresse simple :

    \begin {center}
	\fig {mmu-z33m} {.5}
    \end {center}

    \bigskip

    \begin {itemize}
	\item Espace d'adressage monobloc
	\item Toutes les adresses d'un processus doivent
	    être dans [0, LIM-1]
    \end {itemize}
    
    \medskip

    \implique limitations !
\end {frame}


\begin {frame} {Traduction d'adresses -- Zorglub33-M}
    La MMU du Zorglub33-M est trop simple pour les cas réels

    \bigskip

    \begin {minipage} {.79\linewidth}
    \begin {itemize}
	\item pas de prise en compte de l'adresse 0
	\item les processus ont des \frquote{trous} dans leur espace
	    d'adressage \\
	    (ex~: espace entre segment \frquote{data} et \frquote{stack})
	\item les segments d'un processus ne sont pas forcément contigus
	    en mémoire physique
	\item pas de possibilité de partager un segment \\
	    (ex~: partage du segment \frquote{text} entre processus)
    \end {itemize}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} {.18\linewidth}
	\fig {psmem-1} {}
    \end {minipage}

    \bigskip

    \implique mais elle est pédagogique !
\end {frame}

\begin {frame} {Traduction d'adresses -- HP 9000 IPC}
    Unité de gestion mémoire du HP 9000-IPC~:

    \begin {minipage} {.69\linewidth}
	\begin {center}
	    \fig {mmu-ipc} {.75}
	\end {center}
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} {.30\linewidth}
	\fig {hp-ipc} {}
	\\
	\creditphoto {Wolfgang Steif} {\ccby}
    \end {minipage}

    \begin {itemize}
	\item MMU \frquote{câblée}
	\item adresses (logiques et physiques) sur 24 bits (Motorola 68000)
	\item type d'accès mémoire (U/S, D/P) \implique registre consulté
	\item additionneur seul \implique pas de vérification de limite \\
	    (machine mono-utilisateur)
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Traduction d'adresses -- Segmentation}
    Pour éliminer les limitations des MMU du Zorglub33-M et du
    HP~9000~IPC, il faudrait découper l'espace d'adressage en segments :

    \medskip

    Extension du Zorglub33-M : le Zorglub33-\textbf{S}

    \medskip

    \begin {minipage} {.50\linewidth}
	\fB
	\begin {itemize}
	    \item l'espace d'un processus est découpé
		en 10 segments
	    \item la MMU a autant de couples <limite, base> que
		de segments
		\begin {itemize}
		    \fC
		    \item commutation \implique stocker 20 valeurs dans
			la MMU
		\end {itemize}
	    \item certains segments ne sont pas pleins
		(programme = 700 octets)
	\end {itemize}
    \end {minipage}
    \begin {minipage} {.49\linewidth}
	\fig {zorglub33s} {}
    \end {minipage}

    \bigskip

    \implique flexibilité, adressage non contigu, placement en mémoire
    physique facilité

\end {frame}

\begin {frame} {Traduction d'adresses -- PDP 11/45}
    Ce système était réellement utilisé dans la MMU du PDP 11/45~:

    \medskip

    \begin {minipage} {.59\linewidth}
	\begin {center}
	    \fig {mmu-pdp11a} {.8}
	\end {center}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} {.39\linewidth}
	\fig {pdp11} {}
	\par
	\centering \creditphoto {Dennis Ritchie} {\ccbysa}
    \end {minipage}

    \medskip

    \begin {itemize}
	\item espace d'adressage d'un processus découpé en 8 \frquote{segments}
	\item mémoire physique découpée en blocs de $2^6$ octets
	\item chaque segment est traduit par un registre de la MMU
	\item origine du nom \frquote{segment} pour désigner les 3
	    régions (text, data, stack) d'un processus

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Traduction d'adresses -- PDP 11/45}

    Traduction d'adresse sur le PDP 11/45~:

    \bigskip

    \begin {minipage} {.40\linewidth}
	\fig {mmu-pdp11b} {}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} {.59\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item mémoire physique découpée en blocs de $2^6$ octets
	    \item limite d'un segment : sur 7 bits
	    \item jusqu'à 8 segments
	    \item taille d'un segment : entre 1 et 2$^7$ blocs (64 à
		8192 octets)

	    \item adresses logiques sur 16 bits, \\
		adresses physiques sur 18 bits
	\end {itemize}
    \end {minipage}

\end {frame}

\begin {frame} {Traduction d'adresses -- PDP 11/45}

    Exemple avec 2 processus
    {\fD (rappel : \code{0123} = 123 en octal)}

    \begin {center}
	\fig {mmu-pdp11ex} {.80}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Traduction d'adresses -- Partage de mémoire}
    Une MMU avec segments permet de \alert{partager} des parties
    de mémoire

    \begin {itemize}
	\item segment \frquote{\emph{text}} non modifiable :
	    \begin {itemize}
		\item si plusieurs processus utilisent le même programme
		    \\
		    alors partage du segment \frquote{text}

		    \begin {itemize}
			\item exemple : après \code{fork}, le segment
			    \frquote{\emph{text}} n'est pas dupliqué
			\item partage \frquote{invisible} pour les processus
			\item le noyau mémorise la référence au
			    fichier exécutable (i.e. l'inode) de
			    chaque processus
		    \end {itemize}
		\end {itemize}

	\item introduction des bibliothèques partagées

	    \begin {itemize}
		\item à l'origine : code compilé des fonctions
		    de bibliothèque (ex : \code{printf})
		    ajouté à chaque exécutable

		\item bibliothèque partagée 
		    \implique placée en mémoire
		    \begin {itemize}
			\item les processus l'\frquote{attachent}
			    dans leur espace d'adressage

			\item édition de liens dynamique
			    \implique au démarrage du processus
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	\item partage de mémoire entre processus
	    \begin {itemize}
		\item plein de problèmes intéressants...
		\item ... cf chapitre sur la concurrence et la synchronisation
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Traduction d'adresses -- Partage de mémoire}
    \begin {minipage} {.59\linewidth}
	Exemple : 
	\begin {itemize}
	    \item deux processus utilisent la fonction \code{printf}
		(bibliothèque standard)
		\begin {itemize}
		    \item la bibliothèque est partagée
		\end {itemize}

	    \item chaque processus ajoute un segment dans son espace
		d'adressage
		\begin {itemize}
		    \item segment pas forcément à
			la même adresse dans chaque processus

		\end {itemize}

	    \item schéma similaire pour partage :
		\begin {itemize}
		    \item du segment \frquote{text}
		    \item de n'importe quelle région de mémoire
		\end {itemize}

	\end {itemize}

	\implique davantage d'éléments ultérieurement \\
	dans ce chapitre
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} {.40\linewidth}
	\fig {shlib} {}
    \end {minipage}
\end {frame}


\begin {frame} {Placement des processus en mémoire}
    Jusqu'ici, traduction mémoire \frquote{simple}

    \begin {itemize}
	\item mémoire d'un processus : divisée en
	    $p$ blocs de $2^k$ octets

	    Sur PDP 11/45~: $p=2^3 = 8$, $k=13$ \implique $2^k = 8192$ octets

	\item adapté pour les 3 segments d'un processus \\
	    et peut-être d'autres segments supplémentaires
	    (bibliothèques dynamiques, mémoire partagée, etc.)

	\item pour que le processus soit mis sur le processeur,
	    il faut que tout son espace d'adressage soit en mémoire
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Placement des processus en mémoire}
    Où placer un processus en mémoire ?

    \begin {itemize}
	\item Le noyau gère une \frquote{carte} des emplacements en mémoire
	    \begin {itemize}
		\item besoin de mémoire : trouver une entrée dans la \frquote{carte}
	    \end {itemize}
	\item Algorithmes classiques
	    \begin {itemize}
		\item \alert{\emph{first fit}} : le premier
		    emplacement suffisamment grand
		    \begin {itemize}
			\item simple et efficace ! utilisé sur Unix originel
			\item variante \alert{\emph{next fit}} :
			    en partant du dernier emplacement trouvé

		    \end {itemize}
		\item \alert{\emph{best fit}} : le plus petit
		    emplacement suffisamment grand
		    \begin {itemize}
			\item provoque rapidement de la fragmentation
		    \end {itemize}
		\item \alert{\emph{worst fit}} : le plus grand
		    emplacement
		    \begin {itemize}
			\item le moins bon des trois en terme
			    d'utilisation de la mémoire
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item Attention à la \frquote{fragmentation} de la mémoire
	    \begin {itemize}
		\item compactage de la mémoire
		    \begin {itemize}
			\item très coûteux
			\item pas sur Unix originel
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Swap
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Swap}

\begin {frame} {Swap}
    Que se passe-t-il si toute la mémoire est occupée et qu'il y a un
    besoin de mémoire supplémentaire ?

    \bigskip

    Exemples :

    \begin {itemize}
	\item un nouveau processus est créé, ou
	\item un processus existant demande un agrandissement
	    \begin {itemize}
		\item utilisation de \code{malloc} (primitive \code{sbrk})
		\item utilisation de la pile
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Swap}
    Swap (Évincement mémoire)~:

    \begin {itemize}
	\item un ou plusieurs processus sont choisis pour être
	    \frquote{évincés} (\emph{swap-out\/}) de la mémoire...

	    \begin {itemize}
		\item ... et recopiés vers une partie du disque
		    (espace de swap)
	    \end {itemize}

	\item la mémoire libérée est réutilisable

	\item il faudra ultérieurement rapatrier (\emph{swap-in\/})
	    ces processus en mémoire

	\item si plus assez de place dans l'espace de swap \implique kill !

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Swap}
    Que se passe-t-il si le processus 2 appelle \code{fork} ?

    \bigskip

    \begin {minipage} {.40\linewidth}
	\fig {swap} {}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} {.59\linewidth}
	\begin {enumerate}
	    \item il faut trouver un (ou plusieurs) processus
		\frquote{victime(s)}
		\begin {itemize}
		    \item qui libèrent suffisamment de place
		    \item qui n'ont pas besoin du processeur
			(de préférence)
		\end {itemize}
	    \item il faut trouver de la place dans la zone de swap
		\begin {itemize}
		    \item zone dédiée du disque
		\end {itemize}
	    \item il faut recopier les victimes dans la zone de swap
		pour libérer la place
	\end {enumerate}
    \end {minipage}

    \bigskip

    Le processus 6 peut ensuite être créé par recopie du processus 2

\end {frame}

\begin {frame} {Swap}
    Problèmes :
    \begin {enumerate}
	\item comment gérer l'espace de swap ?
	    \begin {itemize}
		\item système comparable à la gestion de l'espace mémoire
		\item \implique \frquote{carte} de l'espace de swap
	    \end {itemize}
	\item quels processus choisir ?
	    \begin {itemize}
		\item pour évincer ?
		\item pour ramener ?
		\item en évitant le \frquote{\emph{thrashing}} (écroulement) ?
	    \end {itemize}
    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Swap -- Évincement}
    Quel processus évincer ? Paramètres du choix :
    \begin {itemize}
	\item temps de résidence (en mémoire, ou sur le swap)
	\item état (prêt, ou en attente de ressource)
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Swap -- Exemple}
    Exemple : Unix (originel)
    \begin {itemize}
	\item évincement
	    \begin {itemize}
		\item tant que le besoin en mémoire n'est pas satisfait
		    \begin {itemize}
			\item prendre le plus grand parmi les processus
			    en attente
			\item sinon, prendre le processus prêt
			    résident en mémoire depuis la plus longue
			    durée
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item ramener en mémoire
	    \begin {itemize}
		\item parmi les processus prêts, choisir celui qui est
		    sur le swap depuis la plus longue durée
	    \end {itemize}
	\item prévenir le \frquote{\emph{thrashing}}
	    \begin {itemize}
		\item utiliser des seuils
		    \begin {itemize}
			\item ne pas évincer les processus prêts s'ils
			    sont en mémoire depuis moins de 2 secondes
			\item ne pas ramener les processus en mémoire
			    s'ils sont sur le swap depuis moins de
			    3 secondes
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Pagination et mémoire virtuelle
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Pagination et mémoire virtuelle}

\begin {frame} {Pagination -- Problèmes de la segmentation}

    Problèmes de la segmentation : les segments sont de taille variable

    \begin {itemize}
	\item Problème de fragmentation
	    \begin {itemize}
		\item après une certaine quantité d'allocations et
		    de désallocations, la mémoire est fragmentée
		    \\
		    Exemple :
		    \begin {enumerate}
			\item mémoire initialement vide.
			\item on alloue un segment $s_1$ de taille 100, puis
			    $s_2$ de taille 100
			\item on désalloue $s_1$, puis
			    on alloue $s_3$ de taille 80
		    \end {enumerate}
		    \implique avec l'algorithme \emph{first fit}, on a
		    créé un fragment de taille 20
		\item on pourrait refuser une allocation alors que la
		    mémoire libre totale le permettrait
		\item solution : compactage et/ou swap \implique coûteux
	    \end {itemize}
	\item Problème de la recherche d'emplacement libre
	    \begin {itemize}
		\item le noyau doit utiliser une carte, contenant pour
		    chaque zone :
		    \begin {itemize}
			\item adresse et taille de l'emplacement, 
			    statut (occupé, libre)
		    \end {itemize}
		\item recherche dans cette structure de données
		    \implique lent
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
    \implique la segmentation n'est aujourd'hui plus utilisée
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination}
    Solution : découper la mémoire en unités de taille fixe
    
    \begin {itemize}
	\item mémoire physique : découpée en \alert{cadres}
	    de taille $s$
	\item mémoire logique du processus : découpée en
	    \alert{pages} de taille $s$
	\item chaque processus a sa \alert{table des pages}
	    \begin {itemize}
		\item la table des pages \alert{associe} une page avec un cadre
		\item la table des pages d'un processus est elle-même
		    \alert{en mémoire}
		\item la MMU connaît l'adresse $t$ de la table
	    \end {itemize}
	\item accès du processus à une adresse $\lambda$ (adresse
	    logique)
	    \begin {itemize}
		\item la MMU décompose $\lambda$ :
		    \begin {itemize}
			\item numéro de page $p = \lfloor \frac{\lambda}{s} \rfloor$
			\item offset dans la page $o = \lambda - p \times s$
		    \end {itemize}
		\item la MMU \alert{lit} la $p$\up{ème} entrée dans la
		    table des pages du processus et obtient
		    l'adresse physique de la page $\varphi_p \leftarrow
		    t[p]$
		\item l'adresse transmise à la mémoire est
		    $\varphi = \varphi_p + o$

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Zorglub33-V}
    Zorglub33-V : modification du Zorglub33 pour utiliser la pagination
    \\
    (et plus la segmentation comme avec le Zorglub33-S)

    \begin {itemize}
	\item la MMU dispose d'un unique registre PT (\emph{Page Table})
	    \begin {itemize}
		\item adresse physique de la table des pages
		    du processus courant
		\item registre à modifier lors de la commutation de
		    processus
	    \end {itemize}
	\item taille des cadres et des pages = 100 mots ($s = 100$)
	\item taille de l'espace d'adressage du processus = 10000 mots
	    \begin {itemize}
		\item table des pages = 100 mots
		    \begin {itemize}
			\item chaque entrée contient des bits (ex :
			    page invalide ou non) et l'adresse physique
			    du cadre contenant la page
		    \end {itemize}
		\item la table des pages tient dans un cadre
		    \begin {itemize}
			\item sur Zorglub33-V uniquement, pas vrai sur
			    toutes les architectures
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item exemple : adresse logique $\lambda = 234$, PT = 700
	    \begin {enumerate}
		\item $p = 2$, $o = 34$
		\item chercher le contenu de PT $\rightarrow$ adresse 700
		\item lire la case 702 ($p^e$ entrée de la table des
		    pages)
		\item $\varphi_2 \leftarrow ($ adresse lue en 702 $)+ o$
	    \end {enumerate}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Zorglub33-V}
    \hspace*{-7mm}		% on triche un peu ;-)
    \fig {zorglub33v} {1.1}
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination}
    Avec la pagination :

    \begin {itemize}
	\item plus de fragmentation : tous les cadres ont la
	    même taille
	    \begin {itemize}
		\item si un processus n'utilise pas toute une page,
		    cela ne concerne pas le noyau
		    (la perte est minime si $s$ est \frquote{petit})
		\item plus besoin d'algorithme de placement (\emph{first
		    fit} ou autre)
		\item plus besoin de compactage
	    \end {itemize}

	\item problème de recherche d'emplacement libre simplifié
	    \begin {itemize}
		\item tous les emplacements ont la même taille $s$
		    \implique une \emph{bitmap} suffit
		    \begin {itemize}
			\item structure de données très compacte
			\item recherche du premier bit à 0 (ou à 1)
			    \implique très rapide
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \medskip

    Inconvénient : un accès mémoire nécessite la lecture de la table des
    pages \implique ralentissement (cf plus loin)
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle}
    Jusqu'ici : un processus doit tenir en mémoire pour s'exécuter

    \bigskip

    Besoins nouveaux~:
    \begin {itemize}
	\item exécuter des programmes de taille supérieure à la
	    mémoire physique

	    \begin {itemize}
		\item anecdote : la mémoire virtuelle a été
		    implémentée à l'Université de Berkeley pour
		    exécuter des programmes écrits en Lisp

	    \end {itemize}

	\item rationaliser l'utilisation de la mémoire
	    \begin {itemize}
		\item un processus n'a pas besoin de tout son espace
		    d'adressage pendant toute sa durée de vie

		\item exemple : code d'initialisation parcouru une seule
		    fois

	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \bigskip

    \implique Mémoire virtuelle

    \medskip

    Note : la mémoire virtuelle repose sur le mécanisme de pagination
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle}
    Trois notions importantes :

    \begin {itemize}
	\item \alert{principe de localité} : la plupart des programmes
	    tendent à utiliser des instructions ou des données à
	    proximité des instructions ou des données accédées
	    récemment
	    \begin {itemize}
		\item localité \alert{spatiale} : proximité dans la
		    mémoire

		\item localité \alert{temporelle} : proximité dans le
		    temps

	    \end {itemize}

	    Ce n'est pas une loi mathématique, mais un comportement
	    constaté dans beaucoup de programmes

	    \begin {itemize}
		\item exemple : une boucle parcourt un tableau
		    \begin {itemize}
			\item le compte-tours est accédé à chaque
			    itération
			\item une page contient plusieurs éléments
			    du tableau

		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	    \implique sans ce principe de localité, les caches
	    seraient inutiles !

	\item \alert{\emph{working set}} : ensemble des pages
	    nécessaires à l'exécution d'un processus dans un intervalle
	    de temps donné

	\item \alert{\emph{adresse virtuelle}} : comme une adresse
	    logique, mais peut référencer une page qui n'est pas
	    en mémoire physique

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle}
    Principe de la mémoire virtuelle : fournir à chaque processus les
    pages de son \emph{working set} de sorte qu'il dispose de ce dont il
    a besoin pour son exécution

    \medskip

    \begin {itemize}
	\item les pages n'appartenant pas au \emph{working set} peuvent être
	    évincées de la mémoire

	    \begin {itemize}
		\item il faut que le noyau puisse reconnaître les pages
		    inutilisées
	    \end {itemize}

	\item si le processus accède à une page n'appartenant pas encore
	    au \emph{working set}, elle doit pouvoir y rentrer sans que
	    le processus ne s'en aperçoive

	    \begin {itemize}
		\item une tentative d'accès à une page doit être
		    identifiée par le noyau, qui doit la charger en
		    mémoire et dans la table des pages
		\item l'instruction d'accès doit alors pouvoir reprendre
		    et réussir
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \bigskip

    La mémoire virtuelle nécessite un \alert{support matériel}
    et une \alert{coopération} entre le noyau et la MMU
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle}
    Support matériel nécessaire au niveau du processeur et de la MMU :

    \begin {itemize}
	\item \alert{flags associés à chaque page} dans la table des
	    pages
	    \begin {itemize}
		\item bit \frquote{\emph{Present}} pour savoir si une
		    page est présente ou non

		    \begin {itemize}
			\item bit \textbf{initialisé} par le noyau
			\item \textbf{testé} par la MMU à chaque accès
			    : si page non présente \implique exception
			    de type \frquote{\alert{défaut de page}}

		    \end {itemize}
		\item bit \frquote{\emph{Accessed}} pour savoir si une
		    page a été accédée

		    \begin {itemize}
			\item bit \textbf{initialisé (à 0)}
			    périodiquement par le noyau

			\item \textbf{modifié (à 1)} par la MMU à
			    chaque accès

			\item \textbf{testé} périodiquement par le noyau
			    : 0 \implique la page ne fait pas partie
			    du \emph{working set}

			\item en toute rigueur : pas indispensable
			    (émulation \implique peu efficace)

		    \end {itemize}

		\item il peut y avoir d'autres bits (voir plus loin)
	    \end {itemize}

	\item \alert{instructions redémarrables}
	    \begin {itemize}
		\item
		    si une instruction tente d'accéder à une page non
		    présente, l'instruction doit pouvoir recommencer
		    lorsque la page sera chargée par le noyau

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle}
    \begin {minipage} [c] {.39\linewidth}
	\hspace* {-0.15\linewidth}
	\fig {page} {1.2}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} [c] {.6\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \fD
	    \item l'espace mémoire de chaque processus est découpé
		en pages
	    \item seules sont en mémoire les pages~:
		\begin {itemize}
		    \fD
		    \item $P_0(A)$, $P_2(A)$ et $P_4(A)$
		    \item $P_0(B)$ et $P_4(B)$
		\end {itemize}
	    \item une page absente peut être~:
		\begin {itemize}
		    \fD
		    \item valide, mais non chargée à ce moment \\
			\implique ex~: $P_1(A)$, $P_1(B)$ et $P_2(B)$
		    \item invalide (ex : mémoire inaccessible) \\
			\implique ex~: $P_3(A)$ et $P_3(B)$
		\end {itemize}
	    \item des pages peuvent être partagées :
		\begin {itemize}
		    \fD
		    \item ici, $P_0(A)$ et $P_0(B)$ correspondent à
			la même page physique
		    \item ex : segment text de deux
			processus utilisant le même programme
		\end {itemize}

	\item tables des pages : en mémoire physique
	\end {itemize}
    \end {minipage}

\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle}
    \begin {minipage} [c] {.39\linewidth}
	\hspace* {-0.15\linewidth}
	\fig {page} {1.2}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} [c] {.6\linewidth}
	\fD
	Si A tente d'accéder à $P_1(A)$ :
	\begin {itemize}
	    \fD
	    \item lors de l'instruction d'accès, la MMU détecte un
		défaut de page (exception)
	    \item le noyau traite l'exception
	    \item si l'accès est valide, le noyau cherche un
		emplacement libre en mémoire physique et y
		installe la page :

		\begin {itemize}
		    \fD
		    \item page initialisée à 0 (ex : pile)
		    \item contenu récupéré depuis le fichier
			exécutable (ex : code exécutable,
			données initialisées)
		    \item contenu récupéré depuis le swap
		\end {itemize}

		puis le noyau actualise la table des pages

	    \item l'exception prend fin, A est remis sur le processeur
		et reprend l'exécution de l'instruction d'accès

	\end {itemize}
    \end {minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle}
    Problématiques :
    \begin {itemize}
	\item lorsqu'un défaut de page survient :
	    \begin {itemize}
		\item quelle action effectuer sur le processus ?
		    \begin {itemize}
			\item il faut connaître la région à laquelle
			    la page appartient
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item lorsqu'il faut allouer une page, et qu'il n'y a plus
	    de cadre disponible en mémoire
	    \begin {itemize}
		\item quelle page évincer ?
		    \begin {itemize}
			\item politique de remplacement
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- Défaut de page}
    Lorsqu'un défaut de page survient :
    \begin {itemize}
	\item la MMU met l'adresse fautive à disposition du processeur
	    \begin {itemize}
		\item Zorglub33-V : nouveau registre FA (pour \emph{Fault
		    Address})
	    \end {itemize}

	\item le noyau connaît alors :
	    \begin {itemize}
		\item le processus fautif : processus courant
		\item l'adresse en défaut de page : registre FA
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- Défaut de page}
    Actions possibles en cas de défaut de page :

    \begin {itemize}
	\item \frquote{Segfault} (signal \code{SIGSEGV} envoyé
	    au processus)
	    \begin {itemize}
		\item adresse invalide (ex : accès
		    via un pointeur non initialisé)

	    \end {itemize}
	\item chargement de la page demandée depuis le swap
	    \begin {itemize}
		\item page légitime, mais swappée entretemps
	    \end {itemize}

	\item chargement de la page demandée depuis l'exécutable
	    \begin {itemize}
		\item ex : chargement initial du programme
	    \end {itemize}

	\item agrandissement implicite de la pile du thread
	    principal
	    \begin {itemize}
		\item accès à la page suivante de la pile,
		    dans la limite autorisée

	    \end {itemize}
	\item allocation de la page demandée et remplissage avec des 0
	    \begin {itemize}
		\item appel à \code{malloc} (ou plus exactement
		    à \code{sbrk}) pour agrandir le tas

	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \medskip

    \implique le noyau doit identifier où se situe l'adresse dans l'espace
    d'adressage du processus
    \\
    \implique dans quelle région ? (pour ne plus dire \frquote{segment})
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- Défaut de page}
    Le noyau doit maintenir une structure de données pour identifier
    les régions d'un processus :

    \begin {center}
	\fig {regions} {.70}
    \end {center}

    Adresse en défaut de page \implique le noyau sait
    à quelle région elle appartient
    \implique choix de l'action à effectuer

\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- Algorithme de remplacement}
    Dans certaines circonstances, le noyau doit allouer une page~:
    \begin {itemize}
	\item défaut de page (accès à une page non chargée en mémoire)
	\item duplication du processus (\code{fork}) ou remplacement
	    (\code{exec})
	\item agrandissement explicite du tas (\code{malloc} \implique
	    \code{sbrk})
	\item agrandissement implicite de la pile
    \end {itemize}

    \bigskip

    Que doit faire le noyau lorsque plus aucun cadre n'est disponible
    pour la page à allouer ?
    \\
    \implique quel(s) cadre(s) désallouer ?
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- Algorithme de remplacement}
    Algorithmes possibles :
    \begin {enumerate}
	\item algorithme \alert{optimal}

	    \begin {itemize}
		\item choisir la page qui sera référencée le plus tard
		\item problème : il faut connaître l'avenir \implique
		    pas praticable
	    \end {itemize}

	\item \alert{Least Recently Used} (LRU)
	    \begin {itemize}
		\item choisir la page dont la dernière utilisation est
		    la plus ancienne

		\item principe de localité \implique cette page a peu
		    de chances d'être référencée dans un futur proche

		\item nécessite le bit \emph{Accessed}

	    \end {itemize}

	\item \alert{First In, First Out} (FIFO)
	    \begin {itemize}
		\item simple à implémenter
		\item en apparence équitable \implique performances
		    médiocres
	    \end {itemize}
    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- Algorithme de remplacement}
    Algorithmes possibles (suite) :
    \begin {enumerate}
	\addtocounter {enumi} {3}
	\item algorithme de l'\alert{horloge} (ou de la seconde chance)

	    \smallskip
	    Variante combinée de l'algorithme FIFO :
	    \begin {itemize}
		\item nécessite le bit \emph{Accessed}
		\item initialement, les pages sont triées dans l'ordre
		    FIFO et le bit \emph{Accessed} est à 0
		\item lorsqu'il faut allouer une page, le noyau
		    prend dans l'ordre FIFO
		\item si la page considérée a le bit \emph{Accessed} à 1,
		    le noyau donne une seconde chance à la page :
		    \begin {itemize}
			\item le bit \emph{Accessed} est remis à 0
			\item le noyau passe à la page suivante
		    \end {itemize}

	    \end {itemize}
    \end {enumerate}

    \bigskip

    Le choix de l'algorithme dépend du support matériel de la MMU.
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- Algorithme de remplacement}
    Action à effectuer selon l'état de la page victime :

    \begin {itemize}
	\item en lecture seule : on peut réallouer la page à un autre usage

	    \begin {itemize}
		\item si on en a besoin à l'avenir, il suffira de
		    la recharger depuis la source

		\item exemple : code exécutable

	    \end {itemize}

	\item en lecture-écriture, non modifiée : idem

	    \begin {itemize}
		\item si on en a besoin à l'avenir, il suffira de
		    la recharger depuis la source (le fichier exécutable,
		    ou bien l'endroit où celle-ci avait été swappée)

		\item exemple : données initialisées

	    \end {itemize}

	\item en lecture-écriture, et modifiée : il faut d'abord
	    sauvegarder le contenu de la page sur le disque (swap)
	    avant de la réallouer

	    \begin {itemize}
		\item si on en a besoin à l'avenir, il suffira de
		    la recharger depuis l'espace de swap

		\item exemple : données initialisées, tas, pile

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

%\begin {frame} {Mémoire virtuelle}
%
%    Comment savoir si une page est utilisée ?
%
%    \begin {itemize}
%	\item on associe une date de dernière utilisation à
%	    chaque page
%
%	\item si le matériel (MMU) offre un bit \frquote{accès} :
%
%	    \begin {itemize}
%		\item remettre périodiquement (ex : toutes les 30
%		    secondes) le bit d'accès à 0 pour toutes les pages
%
%		\item à chaque accès à une page, la MMU met le bit
%		    à 1
%
%		\item à la fin de la période, le noyau actualise
%		    la date de dernière utilisation pour les pages
%		    accédées
%	    \end {itemize}
%
%	\item si le matériel (MMU) n'a pas de bit \frquote{accès} :
%
%	    \begin {itemize}
%		\item remettre périodiquement (ex : toutes les 30
%		    secondes) le bit de présence à 0 pour toutes
%		    les pages
%
%		\item premier accès à une page \implique défaut de page
%
%		\item le noyau détecte que la page est présente,
%		    actualise la date de dernière utilisation, et met
%		    le bit de présence à 1
%
%	    \end {itemize}
%
%    \end {itemize}
%
%    \implique algorithme LRU : lors d'une recherche de page disponible,
%    il suffit de prendre la plus ancienne
%
%\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- Flags de page}
    Si les flags \emph{Present} et \emph{Accessed} sont nécessaires
    pour implémenter la mémoire virtuelle efficacement, de nouveaux
    flags sont apparus pour apporter des nouvelles fonctionnalités

    \bigskip

    Ces flags ne sont pas forcément disponibles sur toutes les
    architectures matérielles :
    \begin {itemize}
	\item i386 et Zorglub33-V les ont tous
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- Flags de page}
    Exemples de bits pouvant être associés à chaque page :

    \ctableau {\fD} {|c|p{.75\linewidth}|} {
	\tcol{Bit}{|} & \tcol{Comportement de la MMU}{} \\
	    \hline
	\emph{present} &
	    générer une exception si le processeur tente
	    d'accéder à une page n'ayant pas ce bit
	    \\
	\emph{read-only} &
	    générer une exception si le processeur tente
	    de modifier une page ayant ce bit
	    \\
	\emph{no-execute} &
	    générer une exception si le processeur tente
	    d'exécuter une instruction d'une page ayant ce bit
	    \\
	\emph{supervisor} &
	    générer une exception si le processeur tente d'accéder
	    à la page alors qu'il est en mode non privilégié
	    \\
	\emph{accessed} &
	    positionner ce bit en cas d'accès
	    (lecture, écriture ou exécution) à la page
	    \\
	\emph{dirty} &
	    positionner ce bit en cas d'accès en écriture à
	    la page
	    \\
    }

    Note : certaines MMU ne gèrent pas tous ces bits (fonction du
    matériel)
\end {frame}

\begin {frame} {Flags de page -- Bit \frquote{present}}
    Utilisations du bit \frquote{\emph{present}} : 

    \begin {itemize}
	\item \emph{swap} :
	    \begin {itemize}
		\item les pages individuelles peuvent être évincées
	    \end {itemize}
	\item \alert{\emph{load-on-demand}} (ou \frquote{chargement
	    paresseux}) :

	    \begin {itemize}
		\item \code{exec} : chargement à partir de l'exécutable
		    \implique illusion
		\item en réalité : \code{exec} marque toutes les pages
		    comme invalides
		    \begin {itemize}
			\item tentative d'exécution de la première instruction
			    \\
			    \implique défaut de page \\
			    \implique chargement de la première page du code
			\item tentative de lecture/modification de variable
			    \\
			    \implique défaut de page
			    \\
			    \implique chargement de la page correspondante
			    des données

			\item etc.
		    \end {itemize}
		\item le noyau conserve la source de chaque page du processus :
		    \begin {itemize}
			\item fichier exécutable (code, données initialisées)
			\item 0 (données non initialisées, pile)
			\item espace de swap (page modifiée et swappée)
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Flags de page -- Bit \frquote{read-only}}
    Utilisations du bit \frquote{\emph{read-only}} : 
    \begin {itemize}
	\item pour les pages naturellement en lecture seule
	    \begin {itemize}
		\item exemple : segment \frquote{\emph{text}}
		\item exemple : segment \frquote{\emph{vdso}} sur Linux
		    \begin {itemize}
			\item le noyau met à disposition des processus
			    une page en lecture seule pour \frquote{exporter}
			    certaines données (pid, heure courante, etc.)
			    pour accélérer certaines primitives systèmes
			    (\code{getpid}, \code{gettimeofday}, etc.)
			\item pas de passage en mode privilégié
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item \alert{\emph{copy-on-write}} :
	    \begin {itemize}
		\item \code{fork} : duplique la mémoire \implique illusion
		    \begin {itemize}
			\item pages modifiables marquées
			    \frquote{read-only} dans les 2 processus
			\item si un processus tente d'écrire \implique exception
			\item le noyau duplique alors la page et la remet
			    en \frquote{lecture/écriture} pour les deux processus
		    \end {itemize}
		\item réduit drastiquement le coût de \code{fork} !
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Flags de page -- Bit \frquote{no-execute}}
    Utilisations du bit \frquote{\emph{no-execute}} : 
    \begin {itemize}
	\item pour réduire les \alert{problèmes de sécurité}
	    \begin {itemize}
		\item problème classique de \frquote{débordement de tampon}
		\item injection de code exécutable par un pirate
		    \begin {itemize}
			\item typiquement dans les données ou la pile
			\item page marquée \frquote{no-execute} \implique
			    injection inopérante
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item n'existait pas sur les premières MMU
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Flags de page -- Bit \frquote{dirty}}
    Utilisations du bit \frquote{\emph{dirty}} : 
    \begin {itemize}
	\item pour savoir si une page doit être swappée ou non
	    \begin {itemize}
		\item lorsque le noyau recherche de la place en mémoire,
		    il doit supprimer des pages
		\item si la page a été modifiée, elle doit être
		    sauvegardée dans l'espace de swap
		\item si la page n'est pas modifiée, elle pourra être
		    rechargée à partir de sa source :
		    \begin {itemize}
			\item fichier exécutable (code, données initialisées)
			\item 0 (données non initialisées, pile)
			\item espace de swap (page modifiée et swappée)
		    \end {itemize}
		    \implique économie d'une recopie dans l'espace de swap
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Flags de page -- Bit \frquote{accessed}}
    Utilisations du bit \frquote{\emph{accessed}} : 
    \begin {itemize}
	\item détermination du \emph{working set} des processus
	    \begin {itemize}
		\item localité temporelle : si une page a été accédée
		    récemment, il est probable qu'elle sera à nouveau
		    accédée prochainement

		\item permet de déterminer quelles pages il faut swapper

		\item mécanisme périodique :
		    \begin {itemize}
			\item le noyau remet toutes les pages à \frquote{non
			    accédée}

			\item les processus s'exécutent \implique la
			    MMU marque toutes les pages accédées

			\item au bout d'un certain temps, toutes les pages
			    encore marquées \frquote{non accédées} peuvent être
			    évincées s'il y a un besoin de mémoire

		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Flags de page -- Bits manquants}
    Certaines MMU n'ont pas tous les bits \implique émulation

    \bigskip

    Exemples :

    \begin {itemize}
	\item pas de bit \frquote{\emph{accessed}}
	    \begin {itemize}
		\item pour déterminer le \emph{working set} :
		    \begin {itemize}
			\item rendre toutes les pages invalides
			\item dès qu'il y a un défaut de page, et si
			    la page est réellement présente, le noyau
			    peut la marquer \frquote{\emph{accessed}}
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item pas de bit \frquote{\emph{read-only}}
	    \begin {itemize}
		\item pour réaliser le \emph{copy-on-write} :
		    \begin {itemize}
			\item rendre toutes les pages invalides
			\item dès qu'il y a un défaut de page, si
			    la page est présente et qu'elle résulte
			    d'un partage, le noyau peut réaliser le
			    \frquote{\emph{copy-on-write}}
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- MMU du i386}
    i386 = le premier processeur de la famille x86 \\
    \implique tous les PC/Mac sont compatibles avec ce processeur

    \begin {itemize}
	\item MMU intégrée au processeur

	\item toute une partie de \frquote{segmentation} : on oublie,
	    c'est du passé

	\item caractéristiques :
	    \begin {itemize}
		\item processeur 32 bits, adresses virtuelles et physiques
		    sur 32 bits

		\item chaque entrée dans la table des pages fait 32 bits
		    (= 4 octets)

		\item pages de 4096 octets ($4096 = 2^{12}$)

		\item table de pages à 2 niveaux
		    \begin {itemize}
			\item à un seul niveau, la table des pages
			    occuperait donc :
			    \\
			    $\frac{2^{32}}{2^{12}} = 2^{20}$
			    entrées $= 2^{22}$ octets $= 4$ Mo

			\item
			    Un processus minimum de 3 pages (une page
			    pour le segment text, une pour le segment
			    data et une pour le segment stack) : 12~Ko
			    de données et 4~Mo de table des pages !

			\item 4 Mo pour chaque processus \implique
			    beaucoup trop coûteux

		    \end {itemize}

		\item la MMU est pilotée par le registre CR3
		    \begin {itemize}
			\item c'est l'adresse de la page du premier
			    niveau
		    \end {itemize}

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- MMU du i386}
    \begin {center}
	\fig {mmu-i386a} {}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- MMU du i386}
    \begin {center}
	\fig {mmu-i386b} {}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- MMU du i386}
    Une table des pages à 2 niveaux optimise la place prise par un
    processus avec un espace d'adressage réduit

    \bigskip

    Mais une table des pages à 2 niveaux ralentit la traduction
    d'adresse :

    \begin {itemize}
	\item 
	    Pour \alert{chaque accès mémoire} du processus (lecture
	    d'instruction, écriture de variable, etc), la MMU doit
	    réaliser au préalable \alert{deux} accès pour lire les
	    entrées de la table des pages

	\item
	    Pour réduire ce coût, la MMU embarque un \alert{cache des
	    dernières traductions}

	    \begin {itemize}
		\item \alert{Translation Lookaside Buffer}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- MMU du i386}
    Exemple pour Pentium III (x86)~: TLB \frquote{\emph {4-way set-associative}}

    \begin {center}
	\fig {mmu-tlb386} {.9}
    \end {center}

    {\fC Ne pas oublier de vider le TLB lors de la commutation
    de processus...}
\end {frame}


\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- MMU du x86-64}
    Extension x86 pour adresses sur 64 bits~:

    \begin {itemize}
	\item abandon de la segmentation
	    \begin {itemize}
		\item héritage du 8086/8088 (fin des années 1970)
		\item enfin !
	    \end {itemize}

	\item taille de page \frquote{classique} inchangée
	    \begin {itemize}
		\item $2^{12} = 4096$ octets
		\item reste $64-12 = 52$ bits à traduire
	    \end {itemize}

	\item table des pages à 4 niveaux au lieu de 2
	    \begin {itemize}
		\item chaque entrée fait 64 bits (\implique
		    $\frac {2^{12}} {8} = 512 = 2^9$ entrées)
		\item passage de la traduction de 2 $\times$ 10 bits
		    à 4 $\times$ 9 bits
	    \end {itemize}

	\item reste $52-36 = 16$ bits non traduits
	    \begin {itemize}
		\item ces bits servent à vérifier l'adresse
		\item les adresses logiques ne font donc que 48
		    bits utiles...
		\item ... soit 256~To adressables

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- MMU du x86-64}
    Extension x86 pour adresses sur 64 bits~:

    \begin {center}
	\fig {mmu-x64} {.8}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\fC
	\item Note : bits 48 à 63 de l'adresse logique = extension du bit de signe 47
	    \\
	    \implique vérification de l'adresse logique
	\item 
	    Exercice : cette MMU permet d'avoir des pages de 2~Mo,
	    voire de 1~Go. Décrivez la traduction des adresses.
    \end {itemize}

\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Projection de fichier en mémoire
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Projection de fichier en mémoire}

\begin {frame} {Projection de fichier}
    Primitive \code{mmap} : projection d'un fichier en mémoire

    \begin {center}
	\fig {mmap-file} {.8}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item lecture mémoire : lecture depuis le fichier
	\item écriture mémoire : écriture dans le fichier
	\item projection matérialisée par un nouveau segment
	    dans l'espace du processus
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} [fragile] {Projection de fichier -- mmap}

\begin {lstlisting} [basicstyle=\fB\lstmonstyle]
void *mmap (void *adr, size_t lg, int prot,
            int flg, int fd, off_t offset)
int munmap (void *adr, size_t lg)
\end{lstlisting}

    \medskip

    Arguments~:

    \ctableau {\fC} {|c|l|} {
	\texttt {adr} & adresse d'attachement ou NULL \\
	\texttt {lg} & longueur de la zone projetée \\
	\texttt {prot} & mode d'accès (lecture, écriture, etc.) \\
	\texttt {flg} & flags \\
	\texttt {fd} & descripteur du fichier \\
	\texttt {offset} & début de la zone projetée \\
    }
\end{frame}

\begin {frame} {Projection de fichier -- mmap}
    Argument \code{prot} : ou bit-à-bit avec :

    \ctableau {\fD} {|c|l|} {
	\texttt {PROT\_NONE} & accès interdit \\
	\texttt {PROT\_READ} & accès en lecture \\
	\texttt {PROT\_WRITE} & accès en écriture \\
	\texttt {PROT\_EXEC} & accès en exécution \\
    }

    \medskip

    Argument \code{flg} : doit contenir \code{MAP\_SHARED} ou
    \code{MAP\_PRIVATE}, avec éventuellement d'autres flags.

    \ctableau {\fD} {|c|p{.7\linewidth}|} {
	\texttt {MAP\_SHARED} & modifications visibles par tous les
	    processus et répercutées dans le fichier \\
	\texttt {MAP\_PRIVATE} & modifications visibles par ce processus
	    seulement et non répercutées dans le fichier \\
	\texttt {MAP\_ANONYMOUS} & pas de fichier support, utilisable
	    seulement par héritage (dans ce cas, \texttt{fd}=-1 et
	    \texttt{offset}=0) \\
    }
\end {frame}

\begin {frame} [fragile] {Projection de fichier -- mmap}

    Exemple : soit un fichier de 100 entiers, mettre dans le premier
    entier la somme des 99 suivants.

    \lst {mmap-ex1.c} {\fE} {}

    Note : il faut bien sûr vérifier le retour de \code{open},
    \code{mmap}, \code{munmap} et \code{close}.
\end{frame}


\begin {frame} {Projection de fichier -- mmap}
    Effet secondaire : si plusieurs processus projettent la même zone
    d'un fichier en mode \code{MAP\_SHARED}, les pages sont partagées
    par les processus

    \begin {center}
	\fig {mmap-shmem} {.6}
    \end {center}

    \implique communication directe entre processus via la mémoire
    \\
    (ne pas oublier la synchronisation...)

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Partage de mémoire entre processus
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Partage de mémoire entre processus}

\begin {frame} {Partage de mémoire entre processus}
    Objectif de la gestion mémoire dans un système : assurer
    l'étanchéité des espaces mémoires entre processus \\
    (\implique objectif de sécurité du système)

    \vfill

    Besoin de performances en multi-processeurs / multi-cœurs \\
    \implique besoin de partager des portions de mémoire \\
    \implique développement d'interfaces de programmation idoines
\end {frame}


\begin {frame} {Partage de mémoire entre processus}
    API disponibles :

    \begin {itemize}
	\item IPC System V (\code{shmget}/\code{shmat}/etc)

	    \implique origine AT\&T, vieille interface, orthogonale avec
		le reste du système, très répandue

	\item \code{mmap}/\code{munmap}

	    \implique origine Berkeley, partage de mémoire = effet de
		bord de la projection d'un fichier en mémoire, simple

	\item \code{shm\_open}/\code{shm\_unlink} avec \code{mmap}

	    \implique origine POSIX, simple et élégante, encore peu
		répandue

    \end {itemize}

    \bigskip

    Dans ce cours~: 
	\code{shm\_open}/\code{shm\_unlink} avec \code{mmap}

\end {frame}


\begin {frame} {Partage entre processus -- mmap}
    Rappel : utilisation originale de \code{mmap} = projection d'un
    fichier en mémoire

    \begin {center}
	\fig {mmap-shmem} {.6}
    \end {center}

    Avec plusieurs processus et \code{flg} = \code{MAP\_SHARED} :
    communication directe entre processus via la mémoire
    \implique très rapide

\end {frame}


\begin {frame} {Partage entre processus -- mmap}
    Pratiquement, comment partager la mémoire entre processus ?

    \medskip

    \begin {itemize}
	\item si plusieurs processus apparentés (via \code{fork}) :
	    utiliser la projection anonyme

	    \code{mmap (..., MAP\_ANONYMOUS | MAP\_SHARED, -1, 0)}

	    \bigskip

	    \begin {itemize}
		\item pas de fichier support de la projection
		\item seuls les processus descendants vont hériter du
		    segment créé par la projection
		\item le segment est détruit lorsqu'il n'est plus
		    référencé

	    \end {itemize}

	    \bigskip

	    \code{MAP\_ANONYMOUS} n'est pas spécifié par POSIX \\
	    \implique méthode traditionnelle uniquement
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} [fragile] {Partage entre processus -- mmap}
    \begin {itemize}
	\item si processus non apparentés :

	    \begin {itemize}
		\item méthode \alert{traditionnelle} : créer un
		    fichier de la taille souhaitée et le projeter

		    \lst {mmap-ex2-ftrunc.c} {\fD} {}

		    \begin {itemize}
			\item le fichier existe sur le disque
			\item il faut le détruire explicitement
		    \end {itemize}

		\item méthode \alert{POSIX} : utiliser un objet de type
		    \frquote{mémoire partagée}

		    \lst {mmap-ex3-shmopen.c} {\fD} {}

		    \begin {itemize}
			\item ce n'est pas forcément un fichier dans
			    l'arborescence
			\item l'objet est détruit automatiquement
			    lorsque le système redémarre
		    \end {itemize}

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end{frame}


\begin {frame} {Partage de mémoire entre processus}

    Attention~: le segment de mémoire n'étant pas forcément attaché
    à la même adresse virtuelle dans les différents processus, ne
    jamais mettre de pointeur dans les segments de mémoire partagée.

    \begin {center}
	\fig {shmat} {.7}
    \end {center}

\end {frame}


